\appendix

\chapter{Messergebnisse der Distanzkalibrierungen}\label{chap:anhangA}

%\section{Messergebnisse der Distanzkalibrierungen}
Nachfolgend werden die restlichen Diagramme der Ergebnisse aus den Kalibrierungsversuchen aufgeführt, die in Abschnitt~\mref{sec:ergebnisse} nicht dargestellt wurden.

\subsubsection*{Ungestörte Umgebung}
	Abbildung \ref{fig:erg:real0} zeigt die Messwerte einer Messung in der ungestörten Umgebung. Die Werte wurden verworfen, da der unzureichend akkurate Messaufbau zu starken Signalschwankungen führte, die untypisch für die Umgebung sind. 
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/sp0.png}
		\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb (0) zw. 2 und 5]{Werte der Kalibrierungsmessung \cquote{0} vom \dateSPzero{} mit ungenügendem Aufbau ohne Messstative. An $20\,\mathrm{m}$ ist ein vorzeitiger Signaleinbruch zu erkennen.}
		\label{fig:erg:real0}
	\end{figure}
	
	
	\clearpage
	Die nachfolgenden vier Abbildungen (\ref{fig:erg:real1_25} bis \ref{fig:erg:real2_25}) enthalten weitere Messergebnisse der ungestörten Umgebung, die im Hauptteil der Arbeit referenziert, jedoch nicht abgebildet werden konnten.

% Messung REAL 1
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP1_25_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (1) zw. 2 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung 1 vom \dateSPone{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 5 (tertiäre Richtung).}
	\label{fig:erg:real1_25}
	\end{figure}

% Messung REAL 2
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP2_23_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (2) zw. 2 und 3]{Messergebnisse der Kalibrierung 2 vom \dateSPtwo{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 3 (primäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:real2_23}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP2_24_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (2) zw. 2 und 4]{Messergebnisse der Kalibrierung 2 vom \dateSPtwo{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 4 (sekundäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:real2_24}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP2_25_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (2) zw. 2 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung 2 vom \dateSPtwo{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 5 (tertiäre Richtung).}
	\label{fig:erg:real2_25}
	\end{figure}
	
% Messung REAL 3	
	\clearpage
	Die Abbildungen \ref{fig:erg:real3_24} und \ref{fig:erg:real3_25} zeigen die gemessenen Werte der \cquote{Messung 3} im ungestörten Umfeld. Der Messaufbau der Knoten 2 und 3 wurde um $15\,\mathrm{m}$ in Richtung Knoten~4 verschoben, um die Einwirkung dauerhafter Störobjekte der Umgebung zu untersuchen.
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP3_24_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (3) zw. 2 und 4]{Messergebnisse der Kalibrierung 3 vom \dateSPthree{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 4 (sekundäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:real3_24}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP3_25_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (3) zw. 2 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung 3 vom \dateSPthree{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 5 (tertiäre Richtung).}
	\label{fig:erg:real3_25}
	\end{figure}
	
% Messung PARK tertiaer
\subsubsection*{Mäßig gestörte Umgebung}
	Abbildung \ref{fig:erg:park1_15} zeigt die Messwerte der tertiären Messverbindung im mäßig gestörten Umfeld. Auffallend sind die Abweichungen der RSSI-Werte von den Mittelwerten trotz $10\%$-iger Beschneidung der Daten.
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/park/park1_15_10.png}
	\caption[Messergebnisse mäßig gest. Umgeb. zw. 1 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung vom \datePark{} im mäßig gestörten Umfeld (Park) der Knoten 1 und 5 (tertiäre Richtung).}
	\label{fig:erg:park1_15}
	\end{figure}
	
	\clearpage
% Messung STADT 2
\subsubsection*{Stark gestörte Umgebung}

	In den Abbildungen \ref{fig:erg:stadt2_43} und \ref{fig:erg:stadt2_45} sind die Messwerte der gegenläufigen Messrichtungen der zweiten Messung im stark gestörten Umfeld dargestellt. Die starken Abweichungen der Messwerte voneinander und vom Kurvenverlauf des theoretischen Modells lassen auf starke Störeinwirkungen schließen.
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/stadt/stadt2_43_10.png}
	\caption[Messergebnisse stark gest. Umgeb. (2) zw. 4 und 3]{Messergebnisse der Kalibrierung 2 vom \dateStadt{} im stark gestörten Umfeld (Stadt) der Knoten 4 und 3 (primäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:stadt2_43}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/stadt/stadt2_45_10.png}
	\caption[Messergebnisse stark gest. Umgeb. (2) zw. 4 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung 2 vom \dateStadt{} im stark gestörten Umfeld (Stadt) der Knoten 4 und 5 (sekundäre Richtung).}
	\label{fig:erg:stadt2_45}
	\end{figure}
	
%	\begin{figure}
%	\centering     %%% not \center
%	\subfigure[]{\label{fig:a}	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP3_25_10.png}}
%	\subfigure[Figure B]{\label{fig:b}\includegraphics[width=60mm]{example-image-b}}
%	\caption{my caption}
%	\end{figure}

	\subsubsection*{Direkter Vergleich der Beschneidungsgrade}
	Der direkte Vergleich der Beschneidungsgrade in Abbildung \ref{fig:percent} zeigt, dass sich der Pfadverlustkoeffizient $\gamma$ nur marginal ändert. Schon bei nur $90\%$ der verwendeten Daten liegen die Werte jedoch sehr nah am Mittelwert.
	
	\begin{figure}[H] \centering
	    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
	    \centering
	        \includegraphics[height=6cm]{bilder/sp1_2_3_0perc.png}
%	        \label{fig:a}
	    \end{subfigure} %
		\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
		    \centering
		    \includegraphics[height=6cm]{bilder/sp1_2_3_10perc.png}
%	        \label{fig:b}
	    \end{subfigure} %
		\begin{subfigure}[b]{\linewidth}    
	        \centering
	        \includegraphics[height=6cm]{bilder/sp1_2_3_20perc.png}
%	        \label{fig:c}    
	    \end{subfigure}
	    \caption[Vergleich Messergebnisse nach Grad der Beschneidung]{Direkter Vergleich zwischen Abschneiden von $0\%$ (oben), $10\%$ (mittig) und $20\%$ (unten) der Daten vor der Analyse.}
	    \label{fig:percent}
	\end{figure}
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP1_24_10.png}
%	\caption[Messergebnisse SP1 2 zu 4]{\dateSPone{}: Messergebnisse der Kalibrierung 1 im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 4 (sekundäre Richtung).}
%	\label{fig:erg:real1_24}
%	\end{figure}
%		
%	\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP1_25_10.png}
%	\caption[Messergebnisse SP1 2 zu 5]{\dateSPone{}: Messergebnisse der Kalibrierung 1 im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 5 (tertiäre Richtung).}
%	\label{fig:erg:real1_25}
%	\end{figure}

\clearpage

\chapter{Auswertung der Positionsbestimmung}\label{chap:anhangB}

Nachfolgend sind Auszüge der Auswertungen der Positionsbestimmungen in unterschiedlichen Umgebungen abgebildet. Die kompletten Datensätze sind der Arbeit als CSV"~Datei beigelegt.
Dabei sind für die neun verschiedenen Messpositionen jeweils die Auswertungen der acht Experimente dargestellt, die sich unter verschiedenen Parameterbelegungen ergeben.
Die beiden grünen Spalten links geben die Position $P_\mathrm{S}$ des gesuchten Knotens an, \texttt{MnDist} die mittlere Abweichung der fünf Verfahrenslösungen zu $P_\mathrm{S}$ und \texttt{BestDist} enthält die Abweichung der besten ermittelten Lösung. Die Parameter, ob die SA-Messrichtung (\texttt{SA}) verwendet wurde, der Grad der Beschneidung (\texttt{Beschn.}) und ob eine Korrektur (\texttt{Korr.}) verwendet wurde, ist in den linken hellblauen Spalten abzulesen. Die lila Spalten enthalten die mittlere aller ermittelten Positionen $P_\mathrm{Mid}=(\texttt{MidX, MidY})$ und die Abweichung dieses Punktes von $P_\mathrm{S}$ (\texttt{MidDist}). Die weiße Spalte (\texttt{Korr.F.}) enthält die nach dem LLS-Korrekturschema in Abschnitt \ref{sec:alg:lls} (\cquote{Linear Least Squares}) ermittelte Distanzfehlschätzung in Metern. Darauf folgt in dem blau hinterlegten Teil der Mittelwert der im Experiment angesetzten $\gamma$"~Werte (\texttt{MnGam}) und die aus der bekannten Lösung und den gemessenen RSSI-Werten ermittelten, tatsächlichen $\gamma$"~Werte für jede Verbindung (\texttt{eG1-eG4}). Deren Mittelwert (\texttt{MnEGam}) und Standardabweichung (\texttt{SdEGam}) sind rechts davon dargestellt.
Die korall gefärbten Spalten am rechten Rand geben die Abweichungen der jeweiligen Lösungen $P_\mathrm{S}'$ der Verfahren zu $P_\mathrm{S}$ in Metern an.


 %\fbox{\includegraphics[trim=1.8cm 11cm 3.2cm 2cm]{bilder/Parkquadrat1.pdf}}
 \begin{figure}[htbp]
     \centering
         \includegraphics[clip, trim=1.8cm 11cm 3.2cm 2cm, width=1.00\textwidth]{bilder/SPquadrat.pdf}
     \caption[Positionsbestimmung: Auswertung ungest. Umgeb. ($\gamma=1,873$)]{Messergebnisse der Positionsbestimmung in ungestörter Umgebung mit $\gamma=1,873$.}
     \label{fig:table:sp}
 \end{figure}
 \begin{figure}[htbp]
     \centering
         \includegraphics[clip, trim=1.8cm 11cm 3.2cm 2cm, width=1.00\textwidth]{bilder/Parkquadrat1.pdf}
     \caption[Positionsbestimmung: Auswertung mäßig gest. Umgeb. ($\gamma=1,894$)]{Messergebnisse der ersten Positionsbestimmung in mäßig gestörter Umgebung mit $\gamma=1,894$.}
     \label{fig:table:park1}
 \end{figure}
 \begin{figure}[htbp]
     \centering
         \includegraphics[clip, trim=1.8cm 11cm 3.2cm 2cm, width=1.00\textwidth]{bilder/Parkquadrat2.pdf}
     \caption[Positionsbestimmung: Auswertung mäßig gest. Umgeb. ($\gamma=2,076$)]{Messergebnisse der zweiten Positionsbestimmung in mäßig gestörter Umgebung mit $\gamma=2,076$.}
     \label{fig:table:park2}
 \end{figure}
 \begin{figure}[htbp]
     \centering
         \includegraphics[clip, trim=1.8cm 11cm 3.2cm 2cm, width=1.00\textwidth]{bilder/Stadtquadrat.pdf}
     \caption[Positionsbestimmung: Auswertung stark gest. Umgeb. ($\gamma=2,100$)]{Messergebnisse der Positionsbestimmung in stark gestörter Umgebung mit $\gamma=2,100$.}
     \label{fig:table:stadt}
 \end{figure}